\chapter*{Remerciements}

Nous tenons à remercier toutes les personnes qui ont contribué au succès de ce projet, et qui ont aidé à la rédaction du présent rapport. Nos remerciements s'adressent également aux logiciels libres utilisés pour mener à bien l'ensemble des parties techniques.

\bigskip 

Dans un premier temps, nous remercions toute l’équipe pédagogique du dé\-parte\-ment informatique de l'Université de Montpellier 2, pour toutes les connaissances enseignées lors des différentes UE de notre formation à la Licence 3. Une grande partie de ces enseignements ont pu être mis en application dans le projet, ce qui nous a apporté un gain de temps considérable, ainsi qu'une implémentation stable de nos idées (pour la partie réseau par exemple).

\bigskip 

Nous tenons à remercier vivement Monsieur Guillaume Tisserant, encadrant de ce projet, pour nous avoir offert la possibilité de le réaliser, depuis la définition du sujet jusqu'à la production d'exécutables. De plus, pour son aide et sa disponibilité, lors des rendez-vous
hebdomadaires, comme formateur et inspirateur d'idées, tout en nous accordant beaucoup d'indépendance et de confiance dans l'évolution du projet. Enfin, pour le temps passé à relire ce présent rapport, ainsi que pour toutes les corrections et conseils apportés.

\bigskip 

Nous remercions également les bibliothèques et les logiciels sans lesquels ce projet n'aurait pas pu voir les jours :
\begin{itemize}
\item La bilbiothèque multimédia libre SFML, développée par Laurent Gomila et d'autres bénévoles, ainsi que le compilateur g++ libre développé au sein du projet GNU dirigé par la Free Software Foundation.
\item Le logiciel de gestion de versions libre git, qui a grandement facilité un travail collaboratif efficace.
\item Le système de composition de documents LaTeX, utilisé pour la rédaction de ce rapport.
\end{itemize}

\bigskip 

Aussi, nos remerciements s'adressent à Monsieur Christian Retore, responsable du bon déroulement des TER, pour nous avoir autorisés à choisir ce sujet ainsi que pour sa disponibilité.

